\documentclass[compress, mathserif, containsverbatim, xcolor=dvipsnames]{beamer}

%tema
% moze se pronaci mnogo tema, pogledati na interentu
\usetheme{Antibes}
\usecolortheme[named=Maroon]{structure}
\usecolortheme{crane}


\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, serbianc]{babel}

\usepackage[export]{adjustbox}

\def\d{{\fontencoding{T1}\selectfont\dj}}
\def\D{{\fontencoding{T1}\selectfont\DJ}}

\title{Како је технолошка промена утицала на улогу потрошачког друштва}

\author[Марија Радовић]{Марија Радовић\\Семинарски рад у оквиру курса Рачунарство и друштво}
\institute{Математички факултет \\ Универзитет у Београду}
\date{1. април 2021.}

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\section{Увод}
\begin{frame}{Увод}
\begin{itemize}[<+->]
	\item Грађанин--потрошач: појединац у потрошачком друштву.
	\item Економија података: развој дигиталне економије где подаци круже брже него икад.
	\item Конузумеризам: централни механизам друштва и модел, како добра, услужни сервиси и благостање могу да буду допремљени грађанима.
    \item Подаци -- основни извор стварања економске вредности;
	\item Који су, заправо, релевантни подаци?
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Путања модерног потрошачког друштва}

\begin{frame}{Путања модерног потрошачког друштва}
    \begin{figure}[h!]
        \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.30]{img/timeline.jpg}
        \end{center}
        \caption{Временска линија са кључним технолошким променама које су утицале на улогу потрошача}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}[<+->]	
    \item \begin{block}{Изложба Futurama 1939.}
        "Град 1960, са својим
        јарким Сунцем, свежим ваздухом, лепим, зеленим парковима, резултат је
        пажљивог \textbf{планирања и дизајна}."
    \end{block}

    \begin{columns}
        \begin{column}{.3\linewidth}\centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{img/superman.jpg}\par 
            Супермен
        \end{column}
        \begin{column}{.3\linewidth}\centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{img/flashGordon.jpg}\par 
            Флеш Гордон
        \end{column}
        \begin{column}{.3\linewidth}\centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{img/buckRogers.jpg}\par 
            Бак Роџерс
        \end{column}
        
    \end{columns}
    \bigskip
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}[<+->]
    \begin{block}{Слоган из 1933.}
        "Наука проналази, индустрија примењује, човек се \textbf{прилагођава}."
    \end{block}

    \item Шездесете су донеле потрошачке политике које се и данас виде, у образовању и законским правима. 
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Информационо друштво}
\begin{frame}
    \begin{itemize}[<+->]
        \item World Wide Web;
        \item Nokia -> Трећа генерација мобилних телефона.
        \begin{block}{Основни мото компанија у развоју}
            "Капацитет да се изумеју нове индустрије и прекроје старе, је основни предуслов 
            победе у трци ка будућности и остајања на врху\dotsФирма мора да заборави 
            прошлост пре него што научи будућност\dotsИзазов је покидати маглу 
            несигурности и развити одлично предвиђање."
        \end{block}
        \begin{figure}[h!]
            \begin{center}
            \includegraphics[scale=0.30]{img/nokia.png}
            \end{center}
            \caption{Тржишни удео Nokia-e 2010 -- 2013}
        \end{figure}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \begin{itemize}[<+->]
        \item Размислимо колико само корисних података дамо гигантима свакодневно.
        \item Time magazine's person of the year 2006 : \textbf{YOU}. \emph{"You control the information age. Welcome to your world!"}
        \begin{block}{}
            "Наши телефони и камере постале су нам очи и уши за апликације;
            покрети и читачи локације нам говоре где смо, у шта гледамо, 
            и колико брзо се крећемо. Подаци се скупљају, обрађују и примењују у реалном 
            времену"
        \end{block}
        \item Apple Siri, Google Assistant, Microsoft Cortana,
        Facebook M, Amazon's black Echo speaker, Alexa,\dots
    \end{itemize}
        
\end{frame}

\begin{frame}{}
    \begin{figure}[h!]
        \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.45]{img/personOfTheYear2006.jpg}
        \end{center}
        \caption{Насловна стана Time магазина, 2. јануар 2007. године}
    \end{figure}
\end{frame}

\section{Улога потрошача у економији података}
\begin{frame}
    \begin{itemize}[<+->]
        \item Напредак машинског учења, неуронских мрежа, базе ресурса.
        \item Потрошач није појединац, већ део кластерованих корисника.
        \item Google поседује монопол над многим тржиштима -> прате све аспекте живота.
        \item Да ли је Џорџ Орвел добро пројектовао будућност?
        \item Заштита података?
    
    \begin{columns}
        \begin{column}{.4\linewidth}\centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{img/newspeak1.jpg}\par 
        \end{column}
        \begin{column}{.4\linewidth}\centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{img/newspeak2.jpg}\par 
        \end{column}
        \begin{column}{.4\linewidth}\centering
            \includegraphics[width=\linewidth]{img/manual.jpg}\par 
        \end{column}
    \end{columns}
    \bigskip
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Будућност грађанина података}
\begin{frame}
    \begin{itemize}[<+->]
        \item Грађани потрошачи гласају својим новцем.
        \item Грађани података гласају кликтањем, твитовањем, шеровањем\dots
        \item Двосмерна комуникација између потрошача и потрошача: ток новина са једне стране, фацијалне експресије са друге.
        \item Моделирање стварности.
        \item GAFAM и BAT гиганти, Yandex, Rakuten.
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Грађанин потрошач је стваралац података}
\begin{frame}
    \begin{itemize}[<+->]
        \item Са развојем друштвених мрежа потрошач се понаша као потрошач--произвођачи ко-иноватор.
        \item У економији података је грађанин података најважнији извор у формирању вредности.
        \item Прећутна нагодба.
        \item Да ли ће кретање потрошача остати у додиру са стварношћу?
        \item Шта ће бити са будућношћу демократије цивилног друштва?
        
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \begin{figure}[h!]
        \includegraphics[scale=0.32, left]{img/tabela.jpeg}
    \end{figure}
\end{frame}

\section{Закључак, литература}
\begin{frame}
    \begin{itemize}[<+->]
        \item Чиме смо платили погодности које смо добили?
        \item Шта смо стекли у ери грађанина података и потрошачког друштва?
        \item Технологија није оставила само лоше последице на нас. Напротив, она нам је омогућила управо оно за шта 
        смо створени -- обарање барикада у комуникацији коју су спречавали удаљеност, различитости нација, језика, религија, 
        старосног доба\dots 
        обарање било каквих препрека које могу да нас спрече у интелектуалном напретку.
        \item Спајањем наших знања и знања вештачке интелигенције се може открити тајна универзума. 
    \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
Литература:


    Minna Lammi and Mika Pantzar. 
    \emph{The data economy: How technological change has altered the role of the citizen-consumer}. 
    University of Helsinki, Centre for Consumer Society Research, Finland and 
    University of Cambridge, Centre for Industrial Sustainability, UK,
     2019.

     
    \begin{tiny}
     C. Alvial-Palavicino. 
    \emph{The future as practice. A framework to understand anticipation in science and technology}, 
    TECNOSCIENZA, Ital. J. Sci. Technol. Stud. 
    2015.
    

    Fred Thompson
    \emph{Fordism and Postfordism} Willamette University, US, 2018
    

    G. Hamel, C.K. Prahalad. 
    \emph{Competing for the Future} , Harvard Business Review Press,
    Cambridge, 1994.
    
    
    O'Reilly, Harper Collins
    \emph{What's the Future and Why It's up to Us}, New York, 2017.
    

    J. Rifkin
    \emph{The Zero Marginal Cost Society: the Internet of Things, the Collaborative
    Commons, and the Eclipse of Capitalism}, Palgrave Macmillan, New York, 2014.
    

    D. Nafus
    \emph{Stuck data, dead data, and disloyal data: the stops and starts in 
    making numbers into social practices}, Distinktion Scand. J. Soc. Theory
    2014.
    \end{tiny}
    
\end{frame}

\end{document}